## Data storage system commands.

`fdisk` - разбиение дисков.   
`sudo sfdisk --help` - текстовая копия таблицы разделов, создать, восстановить структуру таблицы разделов.   
`cat /proc/partitions` - посмотреть разделы которые видит ядро.  
`sudo partprobe /dev/sda` - перечитать диск, например после изменения его с помощью fdisk.  
`testdisk` -> `photorec` - проверка и восстановление инфы с диска.  
`watch -n1 cat /proc/mdstat` - мониторинг состояния рейда, обновление каждую секунду.  
`mdadm --add /dev/md0 /dev/sdb1` - добавить раздел sdb1 в рейд после удаления.  
`dpkg-reconfigure grub-pc`  
`quiet` - устанавливаем загрузчик на другой диск в рейде (Debian).  
`cfdisk /dev/sdc` - создание разделов на новом диске.  
`lsblk`  
`blkid`  
`wipefs --all --force /dev/sdX` - стереть остатки файловой системы (mdadm, zfs_member)  
`dd if=/dev/urandom of=/dev/vdb bs=1M status=progress` - показывает статус прогресса  
`mdadm --detail --scan --verbose >> /etc/mdadm.conf`  
`pydf` - улучшенная версия  
`du -hsc /home /root` - размер папки (h - вывод в мб, гб; c - несколько папок в сумме; s - размер папки целиком)  
  
## Processes, memory, network
  
`sleep 1000 &` - запуск процесса sleep в фоновом режиме  
`jobs` - просмотр процессов запущенных в фоновом режиме в текущей консоли  
`fg N` - зайти в фоновый процесс под номером N  
`bg N` - запустить процесс N после приостановки  
`ps aux` - снэпшот всех процессов  
`ps alx` - расширенный вывод (с приоритетами и тд)  
`pstree`  
`killall sleep` - убить все процессы sleep текущего пользователя (от root - всех пользователей)  
`nohup proc` - процесс proc будет работать даже после выхода из системы (ssh, putty)  
`top` - менеджер процессов (h - help)  
`htop` -  
`free` - просмотр загрузку оперативной памяти  
`nethogs` — утилита для просмотра, сколько трафика приходится на каждую службу  
`iptraf-ng` — ещё один способ мониторинга сетевого трафика, с большим количеством опций  
`netstat` - 
Команда `vmstat` выводит различную информацию о системе, включая память, файл подкачки, операции ввода-вывода и нагрузку на CPU  
  
## Usermod
  
`usermod -a -G sudo user` - добавление user в группу sudo  
  
## Troubleshooting
  
`/proc/cpuinfo (/meminfo...)` - оборудование, которое используется с точки зрения вашей ОС  
`sudo dmidecode -t 1-38` - выводит содержимое системной таблицы DMI (Desktop Management Interface)  
`vmstat 5 5` - сводная информация загруженности системы  
`iostat 5 5` - производительность жесткого диска  
`lsof` - список открытых файлов  
`fuser` - перечисляет процессы, использующие файловую систему  
  
## tar.gz
`tar -xzvf xl-sr-fs01-01.11.19.tar.gz 'backup/xl-sr-fs01/current/inbox/Отдел клиентского сервиса/ГОС КОНТРАКТЫ/'` - извлечь определенные папки из архива (папки в названии содержат пробел)  
`tar -tf filename.tar.gz ` - посмотреть содержимое архива не извлекая его  

## New system 
`htop` - что запущено  
`debsums` - позволит сравнить контрольные суммы системных и конфигурационных файлов с эталонными. Позволит понять в какие конфиги вносились правки.  
`debsums -ca` - в выводе список всех измененных системных файлов (без параметров - все измененные файлы).  
`cruft` - установит все файлы, которые попали в систему в обход пакетного менеджера: были созданы после установки, установлены из иных источников, пользовательские данные.  
`cruft -r ~/cruft-report.txt`. Ключ --ignore исключают из вывода содержимое указанных директорий  `cruft --ignore /boot --ignore /sys --ignore /home/1 --ignore /var/lib/pgpro -r ~/cruft-report.txt`  


